## Уровни тестирования
## Модульное оно же Компонентное тестирование
Модульное / Компонентное / Unit тестирование фокусируется на компонентах / модулях, которые должны быть проверены в изоляции, как самостоятельные, независимые блоки.  
На этом уровне тестирования создаются модульные тесты (unit тесты), которые проверяют правильность работы модуля в тестовых условиях. Эти проверки всегда автоматизированы и выполняются очень быстро (несколько тысяч тестов в минуту).  
Unit тесты, кроме поиска ошибок, также помогают оценивать качество кода, измерять покрытие кода тестами, сокращать время и затраты на тестирование  
Когда проверки компонентов закончены и мы уверены, что модули по отдельности работают как ожидалось, можем переходить на следующий уровень.  
Цель: проверка правильности реализации функциональных / нефункциональных требований в модуле, раннее обнаружение ошибок.  
Объект: модуль / компонент / unit  
Базис: дизайн системы, код, спецификация компонента  
Типичные ошибки: ошибка в реализации требований, ошибка в коде  
Ответственный: разработчик и редко тестировщик
## Интеграционное тестирование
Интеграционное тестирование фокусируется на взаимодействии между компонентами / модулями / под-системами / системами.  
Выделяют 2 подтипа:  
Компонентное интеграционное тестирование — проверяет связи между компонентами. Может быть автоматизировано.  
Системное интеграционное тестирование — проверяет связи между под-системами / системами. Не всегда можно автоматизировать, так как часто интеграция происходит с внешним сервисом, к которому мы не имеем доступа.  
Тестирование интерфейсов (частично) и тестирование API являются примерами интеграционного компонентного тестирования.  
В случае с тестированием API мы «имитируем» запрос от клиента — (3) и анализируем ответ сервера — (9), таким образом проверяя интеграцию всех задействованных модулей для конкретного API Endpoint внутри Backend.  
Цель: проверка правильности реализации взаимодействия между компонентами / модулями / частями системы  
Объект: модули, состоящие из нескольких компонентов; под-системы, API, микросервисы  
Базис: дизайн системы, архитектура системы, описание связей компонентов  
Типичные ошибки: отсутствие / неправильные связи между элементами системы, неправильные передаваемые данные, отсутствие обработки ошибок, отказы и падения при обращениях к API  
Ответственный: разработчик и тестировщик
## Системное тестирование
Системное тестирование фокусируется на поведении всей системы в целом с точки зрения конечных пользователей.  
Внимание уделяется задачам, на решение которых направлена система. Также во внимание берется нефункциональное поведение системы (скорость работы, нагрузка, и т.п.) при выполнении бизнес-задач.  
Системное тестирование может проверять выполнение стандартов или законодательных / нормативных требований.  
Тестовая среда для системного тестирования должна быть максимально приближенной (в идеальном варианте — идентичной) к окружению для эксплуатации (production).  
На этом уровне тестирования создаются end-to-end тесты, имитирующие бизнес процессы, Use Cases и Use Stories от начала до конца.  
Эти тесты все чаще автоматизируется и именно этот вид автоматизации сейчас очень востребован (JAVA, Python, JavaScript, C#, Selenium и т.п. — все здесь).  
E2e тесты очень медленные (обычно 5-10 тестов в минуту) и коварные, с их автоматизацией нужно быть очень осторожным.  
Системное тестирование — одна из самых творческих и объемных областей тестирования. Кроме end-to-end (e2e) тестирования, к этому уровню относятся все виды нефункционального тестирования.  
Цель: проверка работы системы в целом  
Объект: система, конфигурации системы, рабочее окружение  
Базис: системные требования, бизнес требования, сценарии использования, User Stories, системные руководства, инструкции  
Типичные ошибки: невозможность выполнять функциональные задачи, для которых создавалась система, неправильная передача данных внутри системы, неспособность системы работать правильно в среде эксплуатации, нефункциональные сбои (уязвимости, зависания, выключения)  
Ответственный: тестировщик
## Приемочное тестирование
Приемочное тестирование фокусируется на готовности всей системы в целом. Оно дает возможность оценить готовность системы к развертыванию и использованию.  
Существуют несколько форм приемочного тестирования:  
Пользовательское приемочное тестирование (User Acceptance testing, UAT) — проверяет пригодность системы к эксплуатации конечными пользователями.  
Контрактное приемочное тестирование — проводится в соответствии с критериями, указанными в контракте приемки специального ПО.  
Альфа-тестирование (alpha testing) и бета-тестирование (beta-testing) — используются для получения обратной связи от потенциальных или существующих клиентов.  
Альфа-тестирование проводится “внутри” компании, без участия разработчиков / тестировщиков продукта.   
Бета-тестирование проводится реальными пользователями системы.  
Количество тестов на приемочном уровне намного меньше, чем на других уровнях, потому что в этот момент времени вся система уже проверена.  Приемочные тесты практически никогда не автоматизируются.  
В Agile разработке, конкретно в Scrum, для всех User Stories обязательно прописываются Acceptance Criteria. Именно они являются основой для приемочных тестов и показывают, что команда сделала именно то, что было нужно.  
После завершения приемочного тестирования задача передается клиенту.  
Цель: проверка готовности системы  
Объект: система, конфигурация системы, бизнес процессы, отчеты, аналитика  
Базис: системные требования, бизнес требования, сценарии использования, User Stories  
Типичные ошибки: бизнес-требования неправильно реализованы, система не соответствует требованиям контракта  
Ответственный: заказчик / клиент / бизнес-аналитик / product owner и тестировщик
